\section{Мономиальные базисы идеалов в кольцах многочленов} 

В данном разделе будут подробно рассмотрены мономиальные базисы идеалов в кольцах многочленов от нескольких переменных и введено понятие базиса Гребнера.

\subsection{Мономиальный порядок и его свойства}
Пусть $ M_{n} $ - множество мономов. 
Мономиальным упорядочением $ \prec $ на $ M_{n} $ называется линейный порядок, удовлетворяющий свойствам:

1)  $M \prec N \Rightarrow MP \prec NP,  \forall M, N, P \in M_{n}$ 

2)$ 1 \preceq M,  \forall M \in M_{n} $

Пусть $ M = x_{1}^{a_{1}}...x_{n}^{a_{n}} $, $ N = x_{1}^{b_{1}}...x_{n}^{b_{n}} $ - произвольные мономы из $ M_{n} $.
Приведем несколько примеров бинарных отношений на $M_{n}$, которые являются мономиальными упорядочениями:

1.  Лексикографическое упорядочение (lex):
$$ M \prec_{lex} N \Leftrightarrow (a_{1}, ... , a_{n}) \prec_{lex} (b_{1}, ..., b_{n}) $$

2. Сначала по степени, затем лексикографическое упорядочение (deglex):
$$ M \prec_{deglex} N \Leftrightarrow (deg(M), a_{1}, ... , a_{n}) \prec_{lex} (deg(N), b_{1}, ..., b_{n}) $$

3. Сначала по степени, затем обратное лексикографическое упорядочение (degrevlex):
$$ M \prec_{degrevlex} N \Leftrightarrow (deg(M), b_{n}, ... , b_{1}) \prec_{lex} (deg(N), a_{n}, ..., a_{1}) $$

Далее введем несколько обозначений, которые понадобятся нам в дальнейшем.

Пусть $ f= \sum_{a}p_{a}x^{a}$ - ненулевой полином в $K \left[ x_{1}, ... , x_{n} \right]$, и пусть $ \prec $ - мономиальное упорядочение.

1. Мультистепень полинома $f$ определяется так:
$$ multideg(f) = max(a \in Z_{\geq0}^{n}: p_{a} \neq 0) $$

2. Старший коэффициент полинома $f$:
$$ LC(f) = p_{multideg}(f) $$

3. Старший моном полинома $f$:
$$ LM(f) = x^{multideg}(f) $$ ( с коэффициентом 1)

4. Старший член полинома $f$:
$$ LT(f) = LC(f)LM(f) $$ 

\subsection{Мономиальные идеалы}

Введем понятие мономиального идеала в кольцое многочленов от нескольких переменных.

Идеал $I \triangleleft K \left[ x_{1}, ... , x_{n} \right]$ называется мономиальным, если существует подмножество $A \in Z_{\geq0}^{n}$ (которое может быть бесконечым), такое, что $I$ состоит из всех конечных сумм вида $\sum_{a \in A}h_{a}x^{a}$, где $h_{a} \in  K \left[ x_{1}, ... , x_{n} \right]$. Такой идеал будем обозначать $(x^{a}: a \in A)$.

\textbf{Лемма Диксона.} {
\it 
Любой мономиальный идеал $ I = ( x^{a} : a \in A)$ может быть представлен в виде $ I = (x^{a(1)}, ... , x^{a(s)}$, где $a(1), ..., a(s) \in A$. В частности, $I$ имеет конечный базис.
}

\subsection{Теорема Гильберта о базисе}
В предыдущем параграфе было  показано, что любой мономиальный идеал кольца многочленов от нескольких переменных иметь конечный базис. В этом разделе будет доказано, что любой идеал в кольце многочленов(не только мономиальный) имеет конечный базис.

\textbf{Теорема Гильберта о базисе.}{
\it
Каждый идеал $I \triangleleft K \left[ x_{1}, ... , x_{n} \right]$ является конечно порожденным, то есть $I = (g_{1}, ..., g_{s})$, где $g_{1}, ..., g_{s} \in I$.
}

\textbf{Доказательство.} 
Пусть $I \triangleleft K \left[ x_{1}, ... , x_{n} \right]$. Обозначим через $a_{t}$ множество элементов $a \in \mathcal{K}$, которое содержит в себе $LC(f)$, где $f \in I$ и $ multideg(f) = t $.
Легко видно, что $a_{i}$ является идеалом в $ \mathcal{K} $. (Если $a,b \in a_{i}$, то $ a \pm b \in a_{i}$, это легко увидеть, достаточно взять сумму или разность соответсвующих многочленов. Если $ c \in \mathcal{K}$, то $ca \in a_{i}$, это можно увидеть при умножении соответсвующего многочлена на $c$.)
Кроме того, имеем $$ a_{0} \subset a_{1} \subset a_{2} ... $$
другими словами последовательность идеалов $\left[ a_{i} \right]$ возрастающая. 
\\Пусть последовательность идеалов стабилизируется на $a_{r}$:
$$ a_{0} \subset a_{1} \subset a_{2} ... \subset a_{r} = a_{r+1} = ...$$
Пусть 
$$  a_{0}  = (a_{01}, a_{02}, ..., a_{0n_{0}})$$
$$  a_{r}  = (a_{r1}, a_{r2}, ..., a_{rn_{0}})$$
Для каждого $ i = 0, ...., r$ и $j = 0, ..., n_{i}$ пусть $f_{ij}$ - многочлен из $I$ степени $i$ со старшим коэффициентом $a_{ij}$. Покажем, что многочлены $f_{ij}$ образуют базис для $I$.
\\ Пусть $f$ - многочлен степени $d$ из $I$. Индукцией по $d$ докажем, что $f$ лежит в идеале, порожденном $f_{ij}$.
\\ Если $d > r$, то заметим, что старшие коэффициенты многочленов 
$$ X^{d-r}f_{r1}, ... , X^{d-r}f_{rn_{r}} $$
порождают $a_{d}$. Значит, существуют $ c_{1}, ... , c_{n_{r}} \in  \mathcal{K}$, такие, что многочлен
$$ f - c_{1}X^{d-r}f_{r1} - ... - c_{n_{r}}X^{d-r}f_{rn_{r}} $$
имеет степень $ < d$. Этот многочлен лежит в $I$.
Если $ d \leq r$, мы можем получить многочлен степени $ < d$, лежащий в $I$, вычитая некоторую линейную комбинацию
$$ f - c_{1}f_{d1} - ... - c_{n_{r}}f_{dn_{r}} $$
По индукции мы можем найти такой многочлен $g \in I$, который порожден $f_{ij}$ и $f - g = 0$, доказав таким образом теорему.


%%% Local Variables:
%%% mode: latex
%%% TeX-master: "rpz"
%%% End:
